
\newpage

% figure de la recombinaison homologue
\afterpage{%
  \null
  \vfill
  \input{schema/recomb.tex}
  \caption[Mécanismes moléculaires de conversion génique]{\textbf{Mécanismes de
      conversion génique au cours de la transformation naturelle par les
      constructions plasmidiques}\\
    \rmfamily Les constructions plasmidiques que nous avons conçues (\textsf{a})
    comportent un gène de synthèse introduisant des mésappariemments avec la
    séquence sauvage receveuse, une cassette de résistance à un antibiotique
    (KanR) et une zone recombinogène (Ancre) qui permet d'augmenter la fréquence
    de transformation.
    \\
    Lors d'une cassure double brin (\textsf{b}), la région en 3' subit une
    résection, qui est réparée sur la base d'une matrice d'ADN homologue
    (\textsf{c}). La transformation naturelle permet de réparer ces cassures en
    utilisant l'ADN exogène sous forme simple brin. Le réappariemment
    (\textsf{d}) avec le brin parental conduit à la formation d'un hétéroduplex
    (zone grisée) entre le donneur (en bleu) et le receveur (en rouge). Les
    mésappariemments au sein de cet hétéroduplex sont réparés (\textsf{e}), du
    donneur vers le receveur dans la région convertie, du receveur vers le
    donneur dans la région conservée.
    \\
    Nous avons séquencé la région encadrée (\textsf{f}) chez un grand nombre de
    recombinants. }
  \label{fig:recomb}
  \vfill

  \thispagestyle{empty}
  \addtocounter{page}{-1}
  \newpage
}


%==============================================================================
\section*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
\label{sec:introduction}
%==============================================================================


%==============================================================================
% # INTRODUCTION
%==============================================================================
Chez les procaryotes, le taux de guanine et cytosine (\ac{gc}) varie de
\SI{16.5}{\percent} à \SI{75}{\percent} dans les génomes séquencés à ce jour.
Est-ce que ces différences de composition en base des génomes résultent de
pressions de sélection ou est-ce qu'elles résultent de processus non-adaptatif ?
Autrement dit, est-ce le taux de GC joue un rôle fonctionnel dans la survie de
l'individu, ou est-ce qu'il est déterminé par des variations des patrons de
mutations ou de réparation de l'ADN ? L'un des mécanismes essentiels de
réparation de l'ADN est la recombinaison homologue, impliquée dans la réparation
des cassures doubles brins. Au cours de la réparation de l'ADN par recombinaison
homologue, deux molécules différentes d'ADN monocaténaires sont appariées au
sein d'un hétéroduplex. Ces deux brins appariés peuvent présenter des
mésappariemments. Leur correction entraîne de la \emph{conversion
  génique}\cite{chen_gene_2007}, c'est-à-dire une transmission à sens unique de
l'information portée par un brin vers l'autre. Chez les mammifères et
probablement chez un grand nombre d'eucaryotes, la correction des
mésappariemments est biaisée vers l'introduction des bases
G~et~C\cite{pessia_evidence_2012}. Le biais de conversion génique vers GC
(\ac{gbgc}\footnote{gBGC pour GC-Biased Gene Conversion}) tend à augmenter
localement le taux de GC des régions fortement
recombinantes\cite{duret_biased_2009,lesecque_gc-biased_2013,williams_non-crossover_2015}.
C'est un processus similaire à la sélection puisq'il augmente la probabilité de
fixation des allèles G et C au fil des générations. Il est cependant
non-adaptatif car il agit indépendamment de l'éventuel effet des allèles sur la
fitness de l'individu.

En 2010, deux études simultanées\cite{hildebrand_evidence_2010,
  hershberg_evidence_2010} ont démontré chez les procarytes que les bases G et C
ont une probabilité de fixation plus élevée, probablement sous l'effet d'un
processus à l'action semblable à celle de la sélection naturelle. Hildebrand
\emph{et al.} ont avancé que le \ac{gc} est en soi un trait soumis à la
sélection, et ont rejetté l'hypothèse d'un biais de conversion génique biaisé
vers GC chez les procaryotes. Cependant, les analyses récentes de Lassalle
\emph{et al.} \cite{lassalle_gc-content_2015} et de Yahara \emph{et
  al.}\cite{yahara_landscape_2016} ont montré que les zones recombinantes des
génomes procaryotes ont un taux de GC plus élévé que les régions
non-recombinantes. Elles également ont montré que la fixation préférentielle des
allèles GC va à l'encontre de la fixation des allèles optimaux des codons. Ces
observations correspondent précisément aux prédictions du modèle gBGC. Ces
résultats sont importants car ils suggèrent que le gBGC est un processus
universel affectant tous les organismes sexués ou parasexués. Cependant, ces
observations sont basées sur des corrélations et ne permettent pas de démontrer
formellement que le gBGC est à l'œuvre chez les procaryotes.

L'objectif de ce travail était de mettre en place un protocole expérimental
permettant de quantifier les fréquences de conversion vers GC chez les
bactéries. Nous avons choisi comme modèle la bactérie \emph{Acinetobacter baylyi
  ADP1}\footnote{\emph{A.baylyi} était appelée \emph{A.calcoaceticus} avant
  1995, mais la taxonomie du genre a fait l'objet d'une
  révision\cite{euzeby_list_1997}} pour deux raisons. 1) Le genre
\emph{Acinetobacter} montre une corrélation entre taux de GC et taux de
recombinaison\cite{lassalle_gc-content_2015} qui suggère que ce genre pourrait
être soumis au \ac{gbgc}. 2) Cette bactérie est naturellement transformable :
elle développe un stade de compétence pendant la phase exponentielle de
croissance au cours duquel elle intègre de l'ADN exogène
monocaténaire par un mécanisme contrôlé génétiquement\cite{chen_dna_2004}. Cet
ADN peut être intégré dans le génome par recombinaison homologue. Nous avons
utilisé ces propriétés pour forcer la recombinaison homologue à un locus neutre,
en introduisant artificiellement des mésappariemments entre la séquence donneuse
--- nos constructions --- et la séquence receveuse --- le génome (voir figure
\ref{fig:recomb}). La réparation de ces mésappariemments donne lieu à la
conversion génique d'un brin par l'autre. On distingue donc la région convertie,
dont le génotype correspond à celui de l'haplotype donneur, de la région
conservée, dont le génotype correspond à celui de l'haplotype receveur. Elles
sont séparées par le point de recombinaison (voir figure \ref{fig:construct}).
Les mésappariemments présents sur la séquence donneuse permettent 1) de
localiser la position du point de recombinaison et 2) de déterminer la sens de
la conversion. La réparation des mésappariemments introduits nous renseigne sur
les fréquences de conversion en faveur de GC chez \emph{A.baylyi}.

\todo[inline]{insérer débuts de conclusions ici}

\newpage
% TODO compléter en fonction des résultats.