%==============================================================================
% début de la page de figure.
% - stratégies envisagées
% - protocole de constructions moléculaires
%
\null
\vfill

% ------------------------------------------------------------
\input{schema/construct.tex}
\caption[Constructions moléculaires]{\textbf{Constructions moléculaires et
    préparation de l'ADN recombinant} \\ \rmfamily Les gènes de synthèse sont
  amplifiés par PCR spécifique. Les fragments sont ensuite ligaturés dans le
  plasmide pGEM-T. Les plasmides obtenus sont linéarisés par digestions
  enzymatiques \emph{Spe}I au
  niveau des sites d'insertion de la cassette de résistance à la kanamycine et de
  l'ancre. Ces fragments sont préalablement amplifiés par PCR en utilisant des
  amorces porteuses de régions 3' flottantes, complémentaires des extrémités des
  fragments voisins. La ligature entre les trois fragments obtenus est réalisée à
  l'aide du kit InFusion. Les constructions plasmidiques obtenues sont amplifiées
  par culture, extraites et linéarisées par digestion enzymatique \emph{Sca}I.
  \label{fig:construct}
}
% ------------------------------------------------------------
\vfill

\thispagestyle{empty}
\addtocounter{page}{-1}
\newpage
% fin de la page de figure
% ==============================================================================

% ==============================================================================
\section{Matériels \& Méthodes}
\label{sec:materiel}
% ==============================================================================

\afterpage{%
  \null
  \vfill
  \input{schema/manip.tex}
  \caption[Protocoles de transformation]{\textbf{Protocole de transformation et
      d'obtention des amplicons des zones de recombinaison.} \rmfamily%
    \setstretch{1.1} %
  }
  \label{fig:manip}
  \vfill
  \thispagestyle{empty}
  \addtocounter{page}{-1}
  \newpage
}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Conception des séquences de synthèse}
\label{subsec:concept}
% ------------------------------------------------------------------------------

Pour étudier la correction des mésappariemments au cours de la recombinaison
homologue chez \emph{A. baylyi}, nous avons conçu des séquences contenant des
sites variant par rapport au génome receveur. Nous avons choisi un locus neutre
du génome connu au laboratoire pour permettre de fortes efficacités de
transformation. Il code putativement une 3-oxoacyl-ACP reductase, impliqué dans
la synthèse des acides gras\cite{vallenet_microscopeintegrated_2013} et est
localisé à la position \num{47184} du génome de référence. Ce locus mesure
\num{800} paires de bases dans lesquelles nous avons substitué \num{23}
positions réparties toutes les \num{30} paires de bases. La densité en position
que nous avons choisie correspond à un compromis entre l'efficacité de la
recombinaison et la précision de la détection des évènements de conversion ; une
densité plus forte diminue les fréquences de transformation, une densité plus
faible réduit le nombre d'évènements détectables.

Nous avons conçu 4 gènes de synthèse, nommés respectivement dCG\footnote{dCG
  pour donneur GC.}, dAT, dCG/AT et dAT/CG (voir figure \ref{fig:construct}). Le
gène dAT introduit uniquement des bases A et T ; le gène dGC introduit
uniquement des bases G et C. Les sites variants dans le gène dAT sont adjacents
aux sites variants dans le gène GC. Pour s'affranchir d'un éventuel effet dû à
l'écart de \ac{gc} entre les séquences de synthèse et la séquence sauvage, nous
avons également conçu deux séquences qui introduisent en alternance un
mésappariemment GC $|$ AT et AT $|$ GC. Le gène de synthèse dCG/AT introduit
d'abord un mésappariemment GC $|$ AT, puis un mésappariemment AT $|$ GC, le gène
de synthèse dAT/CG suit l'ordre inverse. (voir figure~\ref{fig:construct}). Les
quatre séquences ont été synthétisées par ThermoFischer (Waltham, États-Unis).

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Constructions des plasmides}
\label{subsec:constructions}
% ------------------------------------------------------------------------------

De façon à pouvoir sélectionner les clones recombinants au locus d'intérêt, nous
avons construit les plasmides représentés dans la figure \ref{fig:construct}. Le
gène synthétique est associé avec une cassette de résistance à la kanamycine,
ainsi qu'une région ``ancre''. Cette région recombinogène est complètement
homologue à la séquence en 3' du locus d'intérêt et permet d'augmenter les
fréquences de transformation \cite{de_vries_integration_2002,meier_mechanisms_2003}.

Les gènes synthétiques ont d'abord été amplifiés par PCR \footnote{Voir
  l'annexe~\ref{subsec:annexe-amorces} pour le détail des amorces et
  l'annexe~\ref{subsec:annexe-pcr} pour les conditions de PCR} avec les amorces
1392 et 1393. Les plasmides obtenus ont été insérés dans la souche \emph{E.coli}
OneShot\textsuperscript{{\textregistered}} \texttt{TOP-10} (Invitrogen,
Carlsbad, États-Unis), suivant le protocole du fabriquant. Le sens d'insertion
du gène synthétique dans le plasmide a été vérifié par PCR avec les amorces M13R
et 1392, et l'absence de mutation a été vérifié par séquençage (GATC Biotech,
Constance, Allemagne). Les plasmides des clones validés par séquençage ont été
extraits par le kit Nucleospin-Plasmid (Macherey-Nagel, Düren, Allemagne), et
linéarisés par l'enzyme \emph{Spe}I (ThermoFischer).

La cassette de résistance à la kanamycine \emph{aphA}3 et l'ancre ont été
respectivement amplifiés par PCR avec le couple d'amorce 1408 / 1409 et 1410 /
1411. Les deux amplicons obtenus ont été ligaturés dans le plasmide pGEM-T
porteurs des gènes de synthèse. La ligature a été réalisée simultanément par le
kit InFusion (Takara Clontech, Saint Germain en Layes, France). Le produit de
ligature obtenu a été inséré dans la souche optimisée pour la chimio-compétence
\emph{E.coli} Stellar (Takara Clontech). Les transformants ont été séléctionnés
sur milieu LB solide additionné d'ampicilline à \SI{75}{\ug\per\mL} de
kanamycine à \SI{50}{\ug\per\mL}. Les transformants ont été confirmés par PCR
spécifique de l'insert avec les amorces 1393 et 1411.

% ------------------------------------------------------------------------------
\afterpage{%
 \null
 \vfill
  \input{schema/align.tex}
  \caption[Analyses des zones de recombinaison]{\textbf{Exemple d'analyse de la
      zone de recombinaison pour un clone
      transformant} \\
    \rmfamily%
    \setstretch{1.1} %
    Les électrophérogrammes de séquençage obtenus ont été analysés en utilisant
    un programme permettant d'attribuer à chaque position un score de qualité (\textsf{a}).
    Les séquences obtenues ont été alignées à la référence (\textsf{b}), ce qui a permis
    d'inférer pour chaque site polymorphe le sens de la conversion du
    recombinant (\textsf{c}).}
  \label{fig:align}
  \vfill
  \thispagestyle{empty}
  \addtocounter{page}{-1}
  \newpage
}
% ------------------------------------------------------------------------------

% -----------------------------------------------------------------------------
\subsection{Transformations d'\emph{Acinetobacter baylyi}}
\label{subsec:transfo}
% -----------------------------------------------------------------------------

\SI{1}{\ug} de plasmide a été extrait et linéarisé par l'enzyme \emph{Sca}I
(ThermoFisher). L'enzyme a été ensuite inactivée par incubation \SI{10}{\minute}
à \SI{70}{\celsius}. \SI{390}{\uL} d'une culture pure d'\emph{Acinetobacter
  baylyi} ADP1, avec une absorbance de \SI{0,8} à \SI{600}{\nm} ont été incubés
pendant \SI{1}{\hour} à \SI{28}{\celsius} en présence de \SI{200}{\ng} de
plasmide linéarisé. Les suspensions ont été ensuite incubées \SI{15}{\minute} à
\SI{37}{\celsius} en présence de DNAse à \SI{20}{\umol\per\L} pour éliminer les
plasmides résiduels. Les cellules recombinantes ont été sélectionnées par
étalement en spirales (InterScience, St Nom la Bretêche, France) sur milieu LB
solide additionné de kanamycine à \SI{50}{\ug\per\mL} et incubées \SI{24}{\hour}
à \SI{30}{\celsius}. Les dénombrements ont été effectués via un compteur
automatique Scan\textsuperscript{\textregistered}1200 (InterScience). Les
fréquences de transformations ont été calculées en divisant le nombre de
cellules transformantes, résistantes à la kanamycine par le nombre de cellules
totales. 96 clones recombinants ont été ensuite isolés et incubés \SI{24}{\hour}
à \SI{30}{\celsius} sur milieu LB solide additionné de kanamycine à
\SI{50}{\umol\per\mL}. Une colonie isolée par clone a été mise en suspension
dans \SI{50}{\uL} d'\ce{H_2O} ultra-pure. \SI{2}{\uL} de ces suspensions ont
servi de matrice pour amplifier par PCR les régions recombinantes avec la Taq
polymérase haute fidélité Phusion \footnote{Voir conditions de PCR dans l'annexe
  \ref{subsec:annexe-pcr}} (ThermoFischer, Waltham, États-Unis). Les amplicons
ont été vérifiés par migration sur gel d'agarose à 1\% et séquencés par la
technique de Sanger\cite{sanger_dna_1977} (GATC Biotech).

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Alignements}
\label{subsec:align}
% ------------------------------------------------------------------------------

Les spectrogrammes de séquençage reçus au format propriétaire \texttt{abi}
(Applied Biosystem, Foster City, États-Unis) ont été analysés par le programme
\texttt{phred} \cite{ewing_base-calling_1998} et convertis en format universel
\texttt{FASTA} (voir figure \ref{fig:align}). Les séquences obtenues ont été
alignées aux références par \texttt{ muscle v3.8.31} \cite{edgar_muscle:_2004}.
Les références en question correspondent à la séquence sauvage et la séquence du
gène de synthèse, respectivement \emph{receveur} et \emph{donneur} de
l'évènement de recombinaison. Un programme Python \cite{cock_biopython:_2009} a
été développé pour analyser les alignements obtenus. Il détermine les positions
des SNPs d'intérêt dans l'alignement de référence et infère le génotype du clone
séquencé. Les alignements par paire en colonne obtenus ont été analysés par
\textrm{R} \texttt{3.2.3} \cite{r_core_team_r:_2015}. Les programmes développés
sont accessibles à l'adresse \url{https://github.com/sam217pa/gbc-seq_mars}. Les
données formattées et les fonctions d'analyse ont été assemblées dans le package
\textrm{R} \texttt{gcbiasr} disponible à l'adresse
\url{https://github.com/sam217pa/gbc-gcbiasr}.
